\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\newcommand{\bbar}[1]{\underline{\underline{#1}}}
\newcommand{\txt}[1]{\textrm{#1}}
\newcommand{\lam}{\lambda}
\newcommand{\der}[3][]{\frac{\ud^{#1} #2}{\ud #3^{#1}}}
\newcommand{\derp}[3][]{\frac{\partial^{#1} #2}{\partial #3^{#1}}}
\newcommand{\Derp}[3][]{\frac{\textrm{D}^{#1} #2}{\textrm{D} #3^{#1}}}
\newcommand{\ud}{\textrm{d}}
\newcommand{\grad}{\vec{\textrm{grad}}}
\newcommand{\rot}{\vec{\textrm{rot}}}
\renewcommand{\div}{\textrm{div}}
\newenvironment{matrice}{ \left[ \begin{array} }{\end{array} \right]}
\newcommand{\moy}{\left\langle \right\rangle}


\title{}

\section{Leticia Cugliandolo - Physique statistique}

Physique statistique sur les verres de spin, modèle d'Ising modifié : $$H = \sum_{ij} - J_{ij} s_i s_j $$ où les $J_{ij}$ peuvent avoir des signes différents. Apparaît dans des verres physiques. Liens avec des problèmes d'optimisation d'informatique théorique, et avec les problèmes de réseau de neurones. \'Etude de la dynamique (changements brusques de température). 

\section{La matière molle et l'ESPCI}

2/3 des thèses en bourses CIFRES. 

\'Elastomère auto_réparants, dunes géantes, mouillage de poudres solubles dans l'eau (quelle est la condition de formation des grumeaux), bulles photo-stimulables (pourquoi les ilôts mangent les crêpes ? )

\section{Biophysique : mécanique des cellules cillées}

cf présentation à l'Institut Curie. 

\section{Hydrodynamique et interfaces}

instabilités dans un ressaut, instabilités entre une goutte et un ressaut, dynamique des nappes flottantes (en lien avec l'industrie du verre flotté), nappes flottantes vibrées (instabilités de forme), reptation et nage du ver c.elegans (fabrication d'un robot nageur). Dynamique rapide des mousses liquides (propagation d'ultrasons dans une mousse).  

